<cesDoc id="pun-w-panchim-12-contents" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-12-contents.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>بابا فرید گنج شکر ؒ</p>







<p>ہتھ نہ لائِ کسُنبھڑے جل جاسی ڈھولا</p>













<p>مُکھ بول</p>

<p>پنجابی وِچ پڑھائی لِکھائی تے چھپائی دا کم تاں ودھیا اے پر ایہدا سارے دا مُہاڑ کیہ اے؟ نظماں غزلاں کہانیاں مضمون تے ہور اکٹھاں مجلساں دِیاں رُوداداں- اوازاری جیہی ہوون لگ پیندی اے ایہہ سارا کُجھ ویکھ کے تے ایہدا آپوں وی اِک انگ ہوون تے- اِک لِیک جیہی مِتھی گئی اے تے بس ایہدے اُتے ٹُردیاں ٹُردیاں ای ویلا بیتی جاندا اے! چالُو بولیاں وِچ جو کُجھ وی دِتا جاندا اے، نہیں مندے اسیں ایہنوں، سارا ای کُوڑ ہوسی پر ایہدے مُقابلے اُتے پنجابی وِچ کیہڑا سچ اے ساڈے کول؟نشے بِھنے ہو کے زبانی کلامی اسیں جیہڑا دھرت اسمان کچھدے آں، کیہ نِکلدا اے ایہدے وِچوں- کیہ پاونے آں اسیں پنجابی دی جھولی وِچ- کرودھ، وَیر، چُغلیاں، چَغلی ہوئی گھٹیا درجے دی دانشوری--- اِک دُوجے دی ٹنگ چِھک کے اِکو عمل دوہرائی آون دا کوجھا چکر- شرم آوندی اے ایس سارے کُجھ اُتے-</p>
<p>ہتھلا پنچم مِتھی ہوئی لِیک نوں چھڈ کے ٹُرن دا اِک حیلہ اے- کُراہے پین دا ای آکھ لوو! ایہدے وِچ کیہ کُجھ اے، ایس کیہ کُجھ دا مُہاڑ کِدھر نوں اے، ایہہ تُساں پڑھ کے وچارنا اے تے وچار کے ساڈے نال سانجھا کرنا اے- ساڈے ولوں تُہانوں ساریاں نوں کُھلا سدّا اے، آئو پنجابی دے ودھارے دی گل نوں نواں وتر لائیے- ایہدی ترکیانھ نوں چھنڈئیے تے اوس خلقت ول مُونہہ کرئیے، جیہڑی روز دیہاڑی دفتراں کچہریاں ٹھانیاںوِچ اوپریاں بولیاں ہتھوں لُٹ کراون اُتے مجبور اے- آئو اوہناں عاماں پڑھیاں لِکھیاں نوں آپنے نال جوڑئیے جیہڑے ساڈیاں رِیتل لِکھتاں پاروں پنجابی ول آ کے وی پریرے ٹُر جاندے نیں- </p>
<p>سانوں تُہاڈے سانجھ ہُنگارے دی گھنی لوڑ ہِے- تُہاڈی سانجھ نال ای کوئی بھرویں سانجھے پَیر پٹے جا سکدے نیں-u</p>



















<p>مُکھ بول</p>

<p>بُلھے شاہ اساں مرنا ناہیں</p>

<p>مُحمد آصف خاں 17 اپریل 2000 نوں لہور دے میو ہسپتال وِچ پورے ہو گئے نیں- اوہناں دی عُمر گھٹ ودھ 71 ورھے سی- اوہ اج دی پنجابی لہر دے موڈِھیاں وِچوں سن تے سوادلی گل ایہہ ہے کہ مردے دم تائیں اوہ نہ چھڑا ایس لہر نال جُڑے ہوئے سن سگوں ایہدے پکے پیڈھے تے ان تھک آہری وی سن -</p>
<p>آصف خاں ہوراں پہلی واری سولاں ورھیاں دی عُمرے پنجابی لِکھی شُروع کیتی- ایہہ اوہناں دا چھڑا اُلیل ای سی- اوہ بنگال گئے ہوئے آپنے اِک بیلی نوں پنجابی وِچ چِٹھیاں لِکھدے ہوندے سن- اوہناں دا ایہہ اُلیل آپنے بھرا دے ٹوکن پاروں ودھ نہ سکیا پر مُکیا وی کوئی نہ- پاکستان بنن مگروںاوہناں اوپری بولی وِچ کہانیاں لِکھنیاں چھوہیاں تاں پنجابی لفظالی بدو بدی اوہناں دِیاں لِکھتاں وِچ آن اُگھڑدی، جیہدے اُتے اوپری بولی والے ڈھیر کھپ رولا پاندے- اوہناں نوں سی پئی آصف خاں اوہناں دی بولی نال دھرو پئے کردے نیں- </p>
<p>خاں ہوریں دُوجی وار پنجابی لِکھن ول اودوں آئے، جدوں اوہناں دی عُمر گھٹ ودھ اٹھائی ورھے سی- ایس وار ایہہ چھڑا اُلیل نہیں سی، سگوں ایہدے پِچھے اوہناں دی پُوری گِن مِتھ سی- آپوں آکھدے نیں، ''مینوں جاپانی بولی سِکھن دا شوق ہویا تاں صفدر مِیر ہوراں ونگاریا؛ تینوں جاپانی بولی تاں خبرے آ ای جاوے پر ماں بولی پنجابی کون سِکھے گا تے کون لِکھے گا؟ مینوں ڈاڈھی سمجھ آئی - میں پنجابی وِچ تے پنجابی بارے لِکھنا شُروع کر دِتا-'' </p>
<p>پہلی واری پنجابی لِکھن اُتے بھرا ولوں جیہڑی ٹوک ہوئی سی، اوہ تاں پُورے آل دوالے وِچ بھری ہوئی سی- پر ایس واری آصف خاں ایہدے اگے نیِوِیں پاون دی تھاں ہِک کڈھ کے کھلو گئے- اوہناں آپنا کہانیاں لِکھن اِک پاسے دھر دِتا- ماں بولی پنجابی نوں آپنیاں تے بگانیاں ولوں جیہڑے میہنے تے ٹنوکے سُننے پیندے سن، اوہناں دا اُپائ چھوہ دِتا- پنجابی دِیاں بُنیاداں کالونی گیر سمے دی دُھوڑ ہیٹھ اینیاں کُو دب گئیاں ہوئیاں سن پئی اُکا نظر نہیں سن آوندیاں، اُتوں ایہہ پئی کالونی گِیر حاکماں ولوں پائے ہوئے اُردُو ہِندی دے کُوڑ جھیڑے پاروں پنجاب دے رج کھاندے میلاں دِیاں نظراں وِچ جالے لگ گئے ہوئے سن- آصف خاں ہوراں ایہہ جالے لاہون لئی پنجابی دِیاں بُنیاداں پھرول وکھاون دا سبھ تھیں اوکھا کم وِڈ لیا- اوہناں پنجابی دے اکٹھاں وِچ سِیر پایا، اُچ پدھر دا پنجابی رسالہ چھاپیا، پنجابی بولی--- لِپی --- اِملائ --- وڈکیاں لِکھتاں دی سودھ--- لفظالی دے ورتن جیہے ماملیاں نوں پُن نتار کے لوکاں دے ساہمنے دھریا- پنجاب دی تاریخ بارے وڈے وڈے سیانیاں دِیاں اکھاں کھولیاں- کُڑِیاں مُنڈیاں نوں پنجابی پڑھائی تے لِکھائی- پنجابی دِیاں ون پوَنّیاںکتاباں چھاپیاں تے ورتائیاں- اوہناں آپنی زِندگی وِچ 43 ورھے ایہو کُجھ کیتا- پنجابی لئی آل دوالے وِچ بھری ہوئی ٹوک مُکی تاں کوئی نہیں پر ایہہ ضرور دِسن لگ پیا اے جو ایس ٹوک نوں نِجٹھیا جا سکدا اے!! ایہہ آصف خاں ہوراں دی سبھ توں وڈی دین اے-</p>
<p>مُحمد آصف خاں نے پنجابی بولی تے لِکھت دے ناویں لائے ایہہ 43 ورھے کیویں لنگھائے ہونے نیں؟ پنجابی نوں آپنے ویڑھے وِچ اجے وی اوہ تھاں نہیں مِلی کہ ایہہ آپنے جمّیاں جائیاں نوں دو ویلیاں دی سَوکھی روٹی ورتا سکے! پنجابی دے آہری پاہری اج وی روٹی کِسے ہور چُلھے توں کھاندے نیں تے بچدے ویلے وِچ پنجابی </p>
<p>لئی گھول کردے نیں- آصف خاں دا تاں چُلھا چونکا وی پنجابی ای سی، پنجابی کولوں جو مِسا لُونا سردا سی ورتا چھڈدی سی، پر ماں بولی دا ایہہ سپُتر کدیں وی اوپرے چُلھے تے نہ گیا- جو ماں نے دِتا ایہنے صبر شُکر نال ورتیا- کدیں کِسے اگے تلی نہ اڈّی- کون ہوسی ایڈے جِگریاں والا؟!</p>
<p>اوہ ای کوئی ہوسی، جیہنوں ایس گل دی سُرت ہوسی پئی ماں بولی پنجابی نِرا نام نامنے دی کھیڈ نہیں- ایہہ پنجاب دی کُل لوک وسوں دے جیون دا سوال اے- لوک وسوں دی محنت دی آزادی دا سوال اے، جیہڑا مریاں باجھ نہیں نِبڑنا-</p>


<p>پٹھانے خاں---فقر رِیت دا ایہہ گوّیا وی ساتھوں دُور ٹُر گیا اے- مادھو لال حُسین، بُلھے شاہ تے خواجہ غُلام فرید دے کلام راہیں سُر تے شبد دی سانجھ وکھاون والا کون رہ گیا اے ساڈے کول؟</p>
<p>اوہنوں چِتارن دا خبرے اِکو راہ اے ساڈے کول، اکھاں نُوٹ کے بہہ جائیے تے آسے پاسے دے رولے توں پار کن لا لئیے</p>
<p>تَوں بِن مہیں دا چاک وے</p>
<p>دِلڑی غماں والی جھوک ہے</p>
<p>دی لِشک من وِچ جاگ پوے تاں سمجھ لئیے پئی ساڈا چیتا سچا اے تے پٹھانے خاں سدا لئی ساڈے کول اے، جیوندا جاگدا !!</p>
<p>…</p>
<p> </p>

<p>وارِس ڈئیری </p>

<p>مارُو تھل دا پُھل</p>

<p>وارِس ڈئیری فیشن دی دُنیا دی اوہ ہستی اے جو صومالیہ دے اِک بکرِیاں چارن والے ٹبر وِچ جمی تے یورپ امریکہ دے لِشکدے چمکدے فیشن درباراں دی مہارانی بنی- دُنیا دی ہر کامیابی کما کے وی اوہ نہیں سی بُھل سکی، نِکے ہوندیاں آپنے نال ورتی ہوئی اِک رسم نوں- </p>
<p>ایہہ کہانی اوہدے جیون دی وی اے تے اوس رسم دے خلاف چھیڑے ہوئے اوہدے گھول دی وی-</p>
<p>ایتھے اسیں اوہدی ہڈ ورتی دے کُجھ ورقے پئے ورتاندے آں-</p>

<p>اسیں صومالیہ دے ریگستان وِچ ایالِیاں دی اِک ٹابری وِچوں ساں- نِکے ہوندیاں جیہڑی کُھل میں قُدرتی نظاریاں نوں ویکھن، ون سوّنیاں واجاں سُنن تے اوڑکاں دِیاں سگُندھیاں سُنگھن دی مانی اوہ نرول خوشی سی- اسیں ببر شیراں نوں دُھپاں سیکدیاں ویکھدے ساں، اسیں زرافیاں، زیبریاں تے لُومبڑاں مگر دوڑاں لاندے ساں، اسیں ریتاں وِچ خرگوشاں دا پِچھا کردے ساں- میں بڑی خوش ساں-</p>
<p>پر ہولی ہولی اوہ چس بھریا ویلا بِیت گیا- حیاتی اوکھی ہوندی گئی- پنجاں سالاں دی عُمرے مینوں سمجھ لگ گئی کہ افریکی جنانی ہونا کیہ ہوندا اے- کِنا کشٹ چُپ چان، بے وسی وِچ سہنا پَیندا سی-</p>
<p>افریکہ جنانی دی محنت تے ای جیوندا اے- چوکھا کم اوہ ای کردِیاں نیں- پر اوہناں نوں کِسے قِسم دا فیصلہ کرن دا کوئی حق نہیں- اوہناں دی کوئی واج نہیں ہور تے ہور آپنے ویاہ بارے وی-</p>
<p>تیرھاں ورھیاں دی ہوون تائیں میں ایہناں رِیتاں توں نک نک آ گئی ساں- میں ہُن نِکی جِنی بالڑی تاں نہیں ساں ---- چنگی ترِکھی تے واہوا ای جِند جان والی ساں- پہلاں تے مینوں نِرا جر جانا ای آوندا سی- پر ہُن میں سوچ لیا سی کہ میں ایتھے کوئی نہ رہساں-</p>
<p>میرا ڈرائونا پندھ اودوں شُروع ہویا جدوں میرے پیو نے واج کڈھی پئی اوس میرا ویاہ مِتھ دِتا سی- میں جاندی ساں پئی جو وی کرنا سی چھیتی کرنا سی- میں آپنی ماں نوں دسیا پئی میں نس جانا چاہوندی آں- میری صلاح راج نگر میگاڈیشُو رہندی آپنی اِک ماسی کول ٹُر جان دی سی- میں اوہ شہر ڈِٹھا ہویا کوئی نہیں سی- </p>
<p>میرا پیو تے گھر دے ہور جِی سُتے پئے سن جدوں میری ماں نے مینوں آن جگایا تے آکھیا، ''جا، ہُنے ٹُر جا-''</p>
<p>میں چارے پاسے نظر ماری، کُجھ وی نہیں سی جیہڑا نال لے جاندی ---- نہ پانی، نہ دودھ، نہ روٹی-ننگے پَیریں اِک چادر ولیٹی میں ریگستان دی انھیری رات ول نِکل دوڑی- کُجھ پتہ نہیں سی مِیگا ڈیشُو نوں کیہڑا راہ جاندا سی ---- میں بس نٹھی گئی- پہلاں ہولی کیونجونظر کُجھ نہیں آوندا سی، پر پھیر جدوں کُجھ چاننا ہویا میں ہِرن واکن ترِکھا نسن لگ پئی- کئیں گھنٹے نسدی رہی-</p>
<p>دوپہر تائیں میں سُوہی رِیت وِچ بڑی دُور تیکر نِکل گئی ساں- ساہمنے بے انت مارُو تھل پھیلیا ہویا سی- بُھکھی ترہیائی تے تھکی ہوئی نے رفتار گھٹا دِتی تے ٹُرن لگ پئی- </p>
<p>اجے میں اگے بارے سوچدی ای پئی ساں کہ مینوں واج سُنیجی، 'وارِس.... ' میرے پیو دی واج میرے چونہہ پاسیں گُونجدی پئی سی- میں بڑا ڈر گئی ساں- مینوں پتہ سی جے میں اوہدے قابو آ گئی تاں اوہ میرا ویاہ کر دیسی- </p>
<p>بھاویں مینوں گھروں نِکلیاں واہوا ویلا ہو گیا سی تاں وی میرے پیو نے ریت وِچ میری پَیڑ نپدیاں مینوں لبھ لیا سی- اوہ کِتے نیڑے ای سی-</p>
<p>میں بھجن لگ پئی- پِچھے مُڑی تاں اوہنوں پہاڑی توں لہندیاں ویکھیا- اوہنے وی مینوں ویکھ لیا- میں ڈردی ماری ہور تیز ہو گئی- اسیں ریت اُتے اِنج بھجے جاندے ساں جیویں سُمندر دِیاں چھلاں اُتے تردے پئے ہوئیے- میں پہاڑی اُتے چڑھدی پئی ہوندی تے اوہ پِچھے والی پہاڑی توں لتھدا پیا ہوندا- کئیں گھنٹیاں توں اسیں بھجی جاندے ساں، مینوں خیال آیا کِنا چِر ہو گیا اے اوہ مینوں دِسیا نہیں نہ ای اوہدی واج کنیں پئی اے- </p>
<p>دِن ڈُبن تائیں میں بھجدی ٹُری گئی- پھیر رات اینی انھیری ہو گئی کہ سبھ کُجھ دِسنا بند ہو گیا- مینوں انتاں دی بُھکھ لگ گئی ہوئی سی تے میرے پَیراں وِچوں لہو پیا سِمدا سی- میں ساہ لین لئی اِک رُکھ ہیٹھاں بہہ گئی تے پھیر اوتھے ای سَوں گئی-</p>
<p>سویرے جدوں میری اکھ کُھلی، سُورج تپدا پیا سی- میں پھیر اُٹھ بھجی- اِنج کئیں دِن ہوندی رہی --- دیہاڑے! بُھکھاں، تَساں، ڈر تے تکلیفاں دے دیہاڑے! جدوں نھیرا سنگھنا ہو جاندا میں کھلو جاندی- دوپہراں نوں وی میں کِسے رُکھ ہیٹھاں ساہ لے لیندی-</p>
<p>میں اِنجے اِک دِن سُتی ہوئی ساں کہ اِک ماڑے جیہے کھڑاک نے مینوں جگا دِتا- میں اکھاں کھولیاں تے اِک ببر شیر میرے ساہمنے کھلہا مینوں جھاکدا پیا سی- میں کھلونا چاہیا پر کئیاں دِناں دی بُھکھی بھانی ہون کر کے میریاں موئیاں مُکیاں ٹنگاں سہار نہ سکیاں تے میں ڈِگ پئی- اوس رُکھ نال جا لگی، جیہنے ساری دوپہر مینوں افریکہ دے بلدے سُورج توں بچائی رکھیا سی- میرا تھل دا پَینڈا مُکن تے سی- مینوں کوئی ڈر نہیں سی پیا لگدا- میں مرن نوں تیار ساں- </p>
<p>''آ کھا لَے-'' میں شیر نوں آکھیا-</p>
<p>شیر نے آپنے بُلچٹے- اوہ اگانہہ پِچھانہہ ہوندا پیا سی، بڑے ٹوہر نال- مستی وِچ- اوہ مینوں اِک پل وِچ مدھول سکدا سی - اوڑک اوہ مُڑیا تے ٹُر گیا- سوچیا ہونا سو پئی ایہہ تے بُرکی وی نہیں بندی-</p>
<p>شیر توں بچ جان مگروں مینوں پک ہو گیا کہ رب نے میرے لئی کُجھ ہور سوچیا ہویا اے- کوئی تاں وجہ سی جیہڑا اوس مینوں جِیندا رکھیا سی- اوہ کیہ سی، آپنے پَیراں تے کھلون دی ہِمت کردیاں میں آکھیا، ''مینوں راہ وِکھا!''</p>
<p>گھروں بھجن توں پہلاں میرا جیونا گھر تے قُدرت دے گھیرے وِچ گِھریا ہویا سی- چوکھے صومالیہ واکن اسیں پینڈو جیون جیوندے ساں- ڈھیر ڈنگر، بھیڈاں بکرِیاںپالدے- اونٹھ سانوں جیوندا رکھدے- اونٹھنیاں سانوں دودھ دیندیاں، ساڈی بُھکھ تریہہ مِٹاوندِیاں- جدوں اسیں پانی توں دُور ہوندے، اوہ ساڈا کِیڈا وڈا آسرا سن- سویلے، راتیں سانوں اونٹھنی دا دودھ لبھ پوندا سی- اسیں سویلے ساجھرے اُٹھدے- ساڈا پہلا کم واڑے وِچ جا کے دودھ چونا ہوندا- اسیں جِتھے کِتے وی جاندے واڑے لئی ٹاہنیاں وڈھدے رہندے تاں جو ساڈا مال رات ویلے کِدھرے کُھل کے نِکل نہ جاوے-</p>
<p>اسیں مال سانبھدے ساں، دودھ پِین تے پھیر اوہناں نوں ویچ کے لوڑ دِیاں چیزاں وستاں خریدن لئی- اجے میں بالڑی ساں کہ میرے ذِمے لگ گیا سی سٹھ ستر بھیڈاں نوں تھل وِچ چُگان لئی لیجانا- میں لما ڈھانگا چُک لینا تے اِکلیاں اوہناں نوں آپنے گاوناں نال راہ دسدیاں روہیاں وِچ چھڈ دینا- </p>
<p>صومالیہ وِچ چراگاہواں کِسے دی مالکی نہیں سن- میں ویکھنا ہوندا سی گھاہ بُوٹ کِدھر چوکھا سی- بھیڈاں دے چُگدیاں میں مریلے پشواں دا دھیان رکھدی ساں- لگڑ بگے چھیہہ لا کے آوندے تے کھبے سجے ہوئے کِسے نہ کِسے لیلے میمنے نوں چُک کے لے جاندے سن- ڈر ببر شیر دا وی رہندا سی- اوہ تاں پُورے دا پُورا ٹبر ہوندا سی تے میں اِکلی-</p>
<p>گھر دیاں جِیاں واکن مینوں آپ نوں وی آپنی عُمر دا پکا پتہ نہیں سی- نِرا ٹیوا ای لا سکدی ساں میں- اسیں تے رُت تے سُورج دے بدلن چڑھن نال جیوندے ساں- ساڈا کِدھرے ٹِکیا رہن مِینہہ دی آس دے سِر ہوندا سی- اسیں آپنا دِن چانن دے حِساب نال ونڈدے سانبھدے ساں-</p>
<p>ساڈا گھر اِک گُنبد واکن سوٹیاں تے گھاہ دی جُھگی سی- ایہہ کوئی چار مِیٹر لمی تے چوڑی سی- جدوں اساں تھاں بدلنی ہوندی ایہنوں اُدھیڑ کے اونٹھاں اُتے لد لیندے ساں- بُہتے گھاہ تے پانی والی تھاں اپڑ کے اسیں ایہنوں مُڑ جوڑ کے رہن لگ پیندے ساں-</p>
<p>ٹپری سانوں سڑدِیاں بلدیاں دُھپاں توں بچاندی- پھیر ایہدے وِچ دودھ وی سانبھیا رہندا- راتیں اسیں سارے بال بنے اِک دری اُتے تاریاں بھرے کُھلے اسمان ہیٹھاں سوندے- اِک پاسے ساڈا پیو پیا ہوندا  …  ساڈا راکھا-</p>
<p>پیو بڑا سوہنا سی، کوئی چھ فُٹ اُچا، اکہرے سریر تے ماں نالوں وی صاف رنگ والا- میری ماں بڑی سوہنی سی- اوہدا مُکھ مودی گلیانی مورتی واکن سی- اوہ گُوڑھے پکے رنگ دی سوہل ملُوک سی- کالے شاہ پتھر وِچوں گھڑ کے کڈھی ہوئی- اوہدا سُبھائ بڑے ٹھرہمے والا سی، چُپ چان- پر جے بولن لگ پیندی تاں ہسا ہسا دوہریاں کر دیندی- ہسائونیاں تے ٹِچکراں نال رنگ لا دیندی-</p>
<p>اوہ موگاڈِشُو دی جم پل سی- اوہدے پیکے پیسے تے چنگی واہ ورتن والے سن- دوجے پاسے، میرا پیو تھلاں دا پاندھی سی- جدوں اوہنے میری ماں نال ویاہ پُچھیا تاں میرے نانے نے اُکا نہ کر دِتی- ایہہ وکھری گل اے کہ میری ماں جدوں سولاں ورھیاں دی ہوئی تاں اوہ گھروں نِکل گئی تے میرے پیو نال ویاہ کروا لیا-</p>
<p>اوہ مینوں لاڈ نال ' اَو دوہل' آکھدی سی جیہدا مطلب سی ' چھوٹا مُونہہ-' پر اوہنے میرا ناں وارِس رکھیا- اِک ریگستانی پُھل دے ناں تے- ساڈے مُلک وِچ کئیں واری مہینیاں بدھی مِینہہ نہیں پَیندا- جمن اُگن اوکھا ہو جاندا اے- پھیر مِینہہ ورھ پَیندا اے تے لِشکدے پِیلے پُھل، اِک چمتکار )مُعجزہ( واکن، کِھڑ پَیندے نیں-</p>
<p>ساڈی ٹپری واس رہتل وِچ اِکلی جنانی دا کوئی درجہ نہیں سی- ایس لئی ماواں آپنیاں دِھیاں لئی چنگے وَر دی بھال دا پج لبھدیاں رہندیاں-</p>
<p>صومالیہ وِچ ایہہ سیانپ عام اے کہ کُڑیاں دِیاں ٹنگاں وِچ بُرِیاں چیزاں نیں، جنانی نوں گندہ سمجھیا جاندا اے- ودھیرے کام بھری تے ویاہ لئی ناکارہ جدوں تائیں اوہدے لُکے انگ وڈھے چِھلے نہ جاندے- پھیر زخم سیوں دِتا جاندا، اِک نِکا جیہا چھیک چھڈ کے- ایہنوں سُنت )ختنہ( آکھدے سن-</p>
<p>ٹپری واس جنانِیاں نوں ایس سُنت دے بُہت پیسے دینے پَیندے سن، پر عام گھر ایس خرچے نوں فائدے وند جاندے سن- ایہدے بِنا کِسے کُڑی دا ویاہ ای نہیں سی ہو سکدا- </p>
<p>ایہہ رسم کیویں توڑ چڑھدی سی ایہدا کِسے کُڑی نوں کُجھ پتہ نہیں سی ہوندا… ایہہ اِک بھیت ہوندا سی- جدوں کِسے کُڑی دا ویلا آ جاندا اے، اوہنوں نِرا اینا پتہ ہوندا اے پئی کُجھ ہون والا اے- ایسے پاروں صُومالیہ دی ہر کُڑی دھڑکدے دِل نال ایس رسم نوں اُڈیکدی اے، جیہدے نال اوہنے نار توں جَنی ہو جانا ہوندا اے- پہلاں تاں ایہہ رسم کُڑِیاں دے مُٹیار بنن ویلے ہوندی سی، پر ویلا گُزرن نال ایہہ اصلوں بالِڑِیاں اُتے پُوری کیتی جان لگ پئی سی-</p>
<p>میں پنجاں ورھیاں دی ساں جدوں اِک شام میری ماں مینوں دسیا، ''تیرا پیو ٹپری واسن نوں مِلیا اے- اوہ کِسے دِن وی آ سکدی اے-''</p>
<p>میرے ختنے دی پہلی رات میرے کُنبے نے میرے دوالے بڑا اُدھم مچایا- روٹی ویلے مینوں چوکھا کُجھ کھان نوں دِتو نیں- ماں نے مینوں بُہتا پانی تے دودھ پِین توں ورجیا- میں ارام نال سَوں نہ سکی- پھیر اوہ میرے ساہمنے آ کھلوتی، مینوں اشارے نال سددی ہوئی- اجے نھیرا گُھپ نہیں سی- میں آپنا نِکا جیہا کمبل چُکیا، تے سُتے سُتے اوہدے پِچھے ہو ٹُری-</p>
<p>اسیں جھاڑِیاں وِچ ٹُر گئے- ''اسیں ایتھے اُڈیکسائیں'' ماں نے آکھیا تے اسیں ٹھری زمین اُتے بہہ گئے- دِن چڑھدا پیا سی، میں ٹپری واسن دے سینڈلاں دی کھڑپ کھڑپ سُنی- پھیر اوہ میرے ساہمنے آ کھلہی ہوئی، پر آوندی دِسی نہیں سی-</p>
<p>''اوتھے چل کے بہو'' اوہنے اِک پدھرے پتھر اُتے مینوں بہن لئی کہیا- ساڈے وِچ کوئی گل نہ ہوئی- اوہ تے نِری دُکاندار سی-</p>
<p>میری ماں نے مینوں پتھر تے بہا دِتا- اوہ آپ میرے پِچھے بیٹھ گئی تے اوہنے میرا سِر چِھک کے آپنی چھاتی نال لا لیا- اوہدِیاں لتاں نے مینوں جکڑ لیا- میں آپنِیاں باہاں اوہدے پٹاں دوالے ولیٹ دِتیاں- اوہنے اِک پُرانے رُکھ دی جڑھ میرے دنداں چِ دھر دِتی- ''ایہنوں چک مار-''</p>
<p>میں ڈر نال جم گئی ساں- '' مینوں پِیڑ ہوسی-'' جڑھ نوں دنداں وِچ چبدیاں میں آکھیا-</p>
<p>ماں میرے اُتے اُڑی تے میرے کناں وِچ کہیوس، ''بیبی بچی بن، دِھیے- آپنی ماں واسطے بہادر ہو- ایہہ سبھ چھیتی ای نِبڑ جاسی-''</p>
<p>میں آپنیاں ٹنگاں تھانیوں ویکھیا، ساہمنے ٹپری واسن سی- اوس بُڈھی جنانی نے میرے ول بڑی کٹھور نظر نال ویکھیا تے آپنے جھولے نوں پھرولن لگ پئی- اوس آپنیاں لمیاں اُنگلیاں نال تھیلے وِچوں اِک ٹُٹیا ہویا اُسترا کڈھیا- میں ایہدی دھار اُتے سُکیا لہو ویکھیا- اوہنے اُسترے تے تُھکیا تے آپنے کُڑتے نال اوہنوں صاف کیتا- اوہ اُسترا تیز کردی پئی سی جدوں میری دُنیا انھیری ہو گئی- میری ماں نے میریاں اکھاں بنھ دِتیاں سن-</p>
<p>اوس مگروں جو میں محسوس کیتا اوہ سی آپنے ماس دا چیرے جانا- میں اُسترے نوں آپنی کھل وِچوں اگانہہ پِچھانہہ ہوندیاں سُنیا- میں دس نہیں سکدی میں کیہ محسوس کردی پئی ساں- میں اصلوں نہیں ہِلی- میں جاندی ساں میں جِنا ہلساں اُتنا ای ہور مینوں ایہہ درد سہنا پیسی- بدقِسمتی نال میریاں لتاں آپنے آپ ای، قابووں باہر ہو کے کمبن لگ پئیاں- میں دُعا منگی، ''ربا، مِہر کر تے ایہہ کشٹ چھیتی مُکا-'' کشٹ مُک گیا- میں بے ہوش ہو گئی ساں-</p>
<p>جدوں مینوں ہوش آیا، میریاں اکھاں توں پٹی لاہ دِتی سن نیں، میں ویکھیا ٹپری واسن نے آپنے ساہمنے کِکر دِیاں سُولاں دا ڈھیر لایا ہویا سی تے اوہ اوہناں نال میری کھل وِچ مورِیاں کر کے اِک پکا سفید دھاگہ چِھک کے مینوں سِیندی پروندی پئی سی- میریاں ٹنگاں سُن سن پر اوہناں وِچکار پِیڑ اِتنی سی کہ میں موت پئی منگدی ساں-</p>
<p>ایتھے آ کے میرا چیتا جواب دے گیا اوس ویلے تائیں جدوں مینوں پھیر ہوش آیا-ٹپری واسن ٹُر گئی ہوئی سی- میریاں ٹنگاں چُوکنیاں توں گِٹیاں تائیں جُوڑ کے بنھیاں ہوئیاں سن؛ میں اوس پتھر ول تکیا- اوہ لہو نال لِبڑیا ہویا سی جیویں اوہدے اُتے کوئی جنور کُٹھا ہونیں- اوہدے اُتے میرے تن دے حِصے، دُھپے پئے سڑدے سن-</p>
<p>میرے مُونہہ اُتے کڑکدی دُھپ پئی پَیندی سی- میری ماں تے وڈی بھین مینوں اِک جھاڑی دی چھاویں لَے گئیاں- تے پھیر اِک چھپری جیہی بناون لگ پئیاں جیہدے وِچ مینوں رکھنا سن نیں- </p>
<p>کئیں گھنٹے ہو گئے سن- مینوں پشاپ آیا ہویا سی- میں آپنی بھین نوں سدیا- اوس مینوں پاسے پرنے کیتا تے نیڑے ریت وِچ اِک نِکا جیہا ٹویا پُٹ کے آکھیا، ''کر لَے-''</p>
<p>پہلا تُبکا اِنج لگا جیویں میرے جِسم تے تیزاب ڈِگ پیا ہووے- ٹپری واسن دے سِین پرون مگروں ماچس دی تِیلی جِتنا ای چھیک رہ گیا سی- </p>
<p>دِن لنگھدے گئے- میرے زخماں وِچ پاک پے گئی تے مینوں تاپ چڑھ گیا- کدیں ہوش وِچ تے کدیں میں بے سُدھ ہوندی- اماں میرے لئی دو ہفتے روٹی پانی لیاندی رہی- اِنج ٹنگاں بنھی بیکار لمی پئی میں سوچدی ساں'ایہہ کیوں؟ کاہدے لئی؟' اوس زمانے مینوں جِنسی رِشتیاں دی کُجھ سار نہیں سی- میں نِرا اینا ای جاندی ساں کہ میں آپنی ماں دی مرضی نال وڈھی چھانگی پئی ساں-</p>
<p>سُنتاں کرن نال مینوں بڑی تکلیف ہوئی- پر پھیر وی میں بھاگوان ساں- چوکھیاں کُڑیاں باہلا خُون وگ جان، ڈر، پانی پَے جان جاں ٹیٹنس ہو جان نال مر جاندِیاں سن- جیویں دا اپریشن سی تے جیویں ہویا سی، میں سوچدی ساں کہ کوئی بچ کیویں پَیندا  اے- </p>
<p>تیرھاں ورھیاں دی ہوساں جدوں اِک شام پیو گھر آیا تے بڑے لاڈ نال مینوں آکھیوس، '' اُرانہہ آ-'' پیو اِنج تے کدیں نہیں سی بولیا- مینوں شک جیہا پیا-</p>
<p>اوہنے مینوں نال لا کے بہا لیا، '' پتہ ای تُوں بڑی چنگی رہی ایں-'' مینوں پک ہو گیا پئی گل کوئی ڈُونگھی اے- ''توں پُورے بندے جِنا کم کیتی رکھیا اے- مال ڈنگر دی چنگی سانبھ کیتی اے- تینوں دساں، تُوں مینوں بڑی چیتے آوسیں-''</p>
<p>میں سوچیا جیویں پیو نوں ڈر ہووے متاں میں وی وڈی بھین واکن ویاہ رکھن توں پہلاں ای گھروں نس جاساں- میں آپنیاں بانہیں پیو دے گل چا پائیاں تے آکھیا، ''نہیں پیو، میں کِدھرے نہیں نسی جاندی-'' اوہنے بانہیں گلوں لاہیاں تے آکھیا، '' تُوں جاندی پئی ایں میرئیے لاڈِئیے- میں تیرا وَر چُن لیا اے-''</p>
<p>'' نہیں پیو، نہیں'' میں سِر ماریا، ''میں ویاہ نہیوں کرانا-''</p>
<p>میں نابر، بڑبولی تے انجھک ساں- پیو نوں ویلے سِر ای میرے لئی بندہ  لبھنا چاہیدا سی- کیونجو افریکہ وِچ کوئی وی بڑبولی بیوی پسند نہیں کردا-میں دُکھی ساں ڈری ہوئی- اگلے دِن میں آپنیاں بکرِیاں چوئ رہی ساں جدوں میرے پیو نے واج دِتی، ''ایدھر آ، میری لاڈو، ایہہ … ''</p>
<p>میں اِک لفظ ہور نہ سُنیا- میرِیاں نظراں ساہمنے سوٹی دے سہارے بیٹھے آدمی تے ٹِک گئیاں- اوہ گھٹو گھٹ سٹھ سالاں دا  سی، اوہدی وڈی دھولی داڑھی سی-</p>
<p>''وارِس، ایہہ گلُول اے، ایہنوں سلام کر-''</p>
<p>میں برف توں وی ٹھنڈی واج وِچ سلام کہیا-</p>
<p>بُڈھا بے وقوف میرے ول ویکھ ویکھ دنِدیاں کڈھدا رہیا، آپنی سوٹی دے آسرے  بیٹھا- میں اوہدے ول ویکھیا، بھے بِھیت- میں آپنے پیو ول ویکھیا- جدوں اوس میرا مُونہہ تکیا، اوہنے محسوس کیتا کہ مینوں اوتھوں بھیج دینا ای ٹھیک ہوسی- اوس کہیا، ''جا، جا کے آپنا کم مُکا لے-''</p>
<p>میں آپنیاں بکرِیاں کول چلی گئی-</p>
<p>دوجے دِن پیو نے مینوں سدیا تے آکھیا، ''تینوں پتہ اے اوہ تیرا ہون والا سائیں اے-''</p>
<p>''پر ابا اوہ تے اصلوں  بُڈھا اے-''</p>
<p>''چنگا اے سگوں، اُرانہہ پرانہہ مُونہہ مارن جوگا نہیں- آپے تیرا دھیان رکھسی-'' پھیر پیو بڑی شان نال مُسکرایا- ''اوہ مینوں پنج اُونٹھ وی دیندا پیا اے-''</p>
<p>اوس دِن جدوں میں آپنیاں بکرِیاں ویکھدی پئی ساں، میں جاندی ساں کہ آخری وار میں آپنے پیو دِیاں بکرِیاں چاردی پئی ساں- میں اوس بُڈھے بندے نال مارُو تھل دے کِسے کُھونجے وِچ آپنی حیاتی بارے سوچیا؛ سارے کم میرے ذُمےتے بُڈھا ایدھروں اودھر لِنگ بُھڑکائوندا ہویا- میں سوچدی پئی ساں آپنی اوس حیاتی بارے جو اوہنوں دِل دا دورہ پَین مگروں میں اِکلیاں کٹنی سی- جاں اوہدے مرن پِچھوں چار چھ بچیاں نوں اِکلیاں پالنا سی-</p>
<p>میں فیصلہ کر لیا --- میں ایہہ زِندگی نہیں گُزارنی-</p>
<p>اوس شام جدوں سبھ سَون لئی ٹُر گئے- ماں اجے چُلھے کول ای بیٹھی سی- میں ہولی جیہی آکھیا، ''میں گھروں نس جاساں-''</p>
<p>''ش… چُپ! کِتھے جاسیں؟''</p>
<p>''موگاڈِشو'' ، میری بھین امن، اوتھے رہندی سی-</p>
<p>''چُپ چاپ جا کے سَوں جا-'' اوہدی کھروی واج توں پتہ لگدا  سی پئی ایس بارے اوہ کوئی وادُھو گل نہیں سی کرنا چاہوندی -</p>
<p>میں سُتی پئی ساں جدوں ماں آئی تے بُھنجے گوڈے ٹیک کے میرے نیڑے بہہ گئی- اوہنے میری بانہہ نوں چھویا- ''جا --- ٹُر جا متاں اوہ جاگ پوے-'' اوہنے میرے کن وِچ آکھیا- میرا مارُو تھل دا سفر شُروع ہون والا سی- میں آپنی ماں دی جپھیمحسوس کیتی- ہنیرے وِچ میں اوہدا مُونہہ ویکھناچاہیا- میں اوہدے نقش آپنے دِل تے اُتار لینا چاہوندی ساں- میں آپنا دِل پکا رکھن دا فیصلہ کیتا سی- پر میرے ہنجواں میری واج بند کر دِتی- میں اوہدا ہتھ گُھٹیا-</p>
<p>'' راضی رہسیں'' ، اوس آکھیا، ''بس آپنا دھیان رکھیں- تے وارِس، اِک گل… مینوں… بُھل نہ جاوِیں-''</p>
<p>''ماں، کیویں ہو سکدا اے-'' میں تیزی نال مُڑی تے ہنیرے وِچ گواچ گئی-</p>

<p>موگاڈِشُو</p>
<p>اِنڈین اوشن )ہِند سمندر( دے گھاٹ وسیا موگاڈِشُو شہر اودوں بُہت سوہنا سی- ٹُریاں جاندیاں میں اکثر دھون موڑکے چِٹے اُچے گھر، اوہناں دوالے اُچے کھجوُر دے رُکھاں تے رنگ رنگ دے پُھلاں نوں ویکھدی- چوکھیاں عمارتاں اِٹلی دے لوکاں نے اودوں بنائیاں سن جدوں موگاڈِشُو اطالوی صُومالیہ دا میڈیٹرینین سمندر دے کنڈھے تخت شہر سی-</p>
<p>میں گھر چھڈ کے کئیں دِناں مگروں اوتھے اپڑی ساں- راہ وِچ میرے انگاں ساکاں مینوں کول رکھیا، میری بھین امن دا دسیا تے کرایہ بھاڑا وی دِتا- شہر اپڑی امن دِیاں گواہنڈھناں توں میں اوہدے گھر دا پتہ پُچھیا-</p>
<p>اوہ آکھن، ''تیری شکل ویکھی ڈِٹھی جاپدی اے- '' اِک جنی مینوں امن دے گھر چھڈ آون لئی آپنا پُتر میرے نال ٹور دِتا-  سُّنیاں گلیاںوِچوں ہوندے  اسیں اِک  چھوٹے جیہے جھونپڑے کول جا اپڑے- میں سُتی پئی امن نوں جا اُٹھایا- </p>
<p>'' تُوں ایتھے کیویں؟'' اوہنوں میرے آون دا یقین نہیں سی پیا آوندا- میں اوہنوں آپنی کہانی سُنائی- کوئی تاں مِلیا سی میری سُنن سمجھن والا! اوہنے اِک محنتی تے بھلے مانس بندے نال ویاہ کر لیا ہویا سی تے ہُن اوہنوں پلیٹھی دا بال ہوون والا سی-</p>
<p>ایہہ دونہہ کمریاں دا نِکا جیہا گھر سی، تاں وی اوہنے مینوں نہ نہ کیتی تے جدوں تائیں میں چاہیا اوہنے مینوں کول رکھیا- میں گھر دی صفائی کردی، کپڑا لِیڑا دھوندی تے بزاروں شیواں وستاں ڈھوندی رہندی-امن دے کاکی جمّی تاں میں اوہدی سانبھ پال وی کرن لگ پئی- تاں وی اسیں دوویں بھیناں برابر نہیں ساں- گھر دی مالک اوہ سی تے میں اوہدے بھانے حالے وی پنجاں ورھیاں دی ای ساں-</p>
<p>موگاڈِشُو ساڈے ہور وی رِشتے دار سن- میں ساریاں نوں مِلی ہوئی ساں- مینوں کیہ سُجھی کہ میں آپنی ماسی دا کُنڈا جا کھڑکایا تے کُجھ چِر دا آکھ کے اوہدے کول ٹِک گئی-</p>
<p>اوہنے وی اگوں کوئی نہ نُکر نہ کیتی-</p>
<p>ایہہ تھاں میری امید نالوں ودھ چنگی سی- میں اِک واری پھیر گھر دے کم کاج وِچ ہتھ ونڈاون لگ پئی-</p>
<p>مینوں آپنی ماں دا فِکر لگا رہندا پئی کیویں اوہ اِکلی اینے سارے کم کردی ہوسی، ہور کُجھ نہیں تاں چار چِھلڑ اوہنوں گھل دیا کراں- کُجھ تاں بھار ہولا ہوسُو گا-اِک وڈی ساری بِلڈنگ بندی پئی سی، میں اوہدے ٹھیکیدار نوں مِلی تاں اوہنے مینوں اِٹاں مسالہ ڈھوون تے لا لیا-</p>
<p>دُوجے دِن توں میں مزدُوری کرن لگ پئی- ڈھیر اوکھا کم سی- ساری دیہاڑی اِٹاں --- ریت ڈھوندی رہندی ساں- لک پِیڑ پیا کردا رہندا،  ہتھاں وِچ چھالے پے گئے- سبھ سوچدے، اگلے دِن نہ جاساں پر میںپورا مہینہ لگی رہی- سٹھ ڈالر بچائے - ایہہ میں اِک بندے ہتھ ماں نوں گھلائے پر اوس شودھی نوں کدیں نہ مِل سکے-</p>
<p>میں پھیر آپنی ماسی دے گھر کم کرن لگ پئی- اِک دیہاڑے اوتھے مُحمد چنا فاراہ آیا- اوہ لنڈن وِچ صُومالیہ دا سفیر سی تے میری اِک ہور ماسی نال ویاہیا ہویا سی- میں گھر دی صفائی پئی کردی ساں کہ سُنیا اوہنوں لنڈن وِچ اِک نوکر دی لوڑ سی- ایہہ چنگی گھڑی سی- میں آپنی ماسی نوں پاسے کر کے آکھیا پئی میری گل کرے-</p>
<p>اوہ واپس کمرے وِچ چلی گئی- آپنے بھنوئیے دے کول بہہ کے اوہنے صلاح کیتی، ''تُسیں ایہنوں کیوں نہیں لے جاندے؟ ایہہ بڑا چنگا کم کردی اے-''</p>
<p>ماسی نے مینوں سدیا- میں جھاڑن ہتھ وِچ پھڑی کمرے وِچ آ گئی- میرے مُونہہ وِچ چیونگم سی- میں ماسی نوں آکھیا، ''ایہناں نوں دس کہ میں سبھ توں چنگی آں-''</p>
<p>''وارِس، چُپ-'' میرے ماسڑ نوں اوہنے آکھیا، ''ایہہ جوان اے- سبھ کم سانبھ لیسی-''</p>
<p>محمد ماسڑ اِک پل چُپ بیٹھا رہیا- پھیر اوس بڑی بے دِلی نال آکھیا، ''ٹھیک اے، بھلکے لوڈھے ویلے مگروں آ جاویں- اسیں لنڈن جاوسائیں-''</p>
<p>اگلے دِن ماسڑ مینوں لین آ گیا- اوہنے مینوں میرا پاسپورٹ پھڑایا- ایہہ پہلا کوئی کاغذ سی جِس تے میرا ناں لِکھیا ہویا سی- میں آپنی ماسی نوں جپھا مار کے رب راکھا آکھیا-</p>
<p>…</p>



<p>اجیت کور</p>

<p>اِک ضبط شُدہ چِیخ</p>

<p>؟  میں تیرے نال دو گھڑیاں بہہ کے گل کرنی ایں-</p>
<p> *  کیہدے نال؟ کیہدے نال گل کرنی ایں تُوں؟ تے کیہنوں پُچھ کے تُوں ایس طرحاں دروازہ کھول کے اندرلنگھی آئونی ایں؟ </p>
<p>؟  دروازہ بُہت دیر توں کھڑکا رہی ساں- توں کھولیا نہیں- تلی نال دھکیا، تے کُھل گیا- تے میں اندر لنگھ آئی آں- توں رِنج کیوں ہونی ایں؟</p>
<p>   * مینوں سبھ پتہ اے، تینوں امرتا نے میرے پِچھے لا دِتا اے-</p>
<p>؟  چل، اِنجے سہی- )نِکی جیہی ہاسی-( امرتا دے ناں دی خاطر ای سہی، مینوں بہن لئی کوئی مُوڑھا پِیڑھی تے دے-</p>
<p>   *  پر… )امرتا دے ناں دے اثر کر کے ای شاید، غُصے دا کھنکدار تیور ڈِھلا پے گیا اے( پر میں تاں وقت دِیاں قبراں وِچ دفن آں- ہِمت ہے ای تے پہلوں ایہہ قبراں پٹ- آپنے نَونہواں نال-</p>
<p>؟  قبراں؟ یعنی؟ اِک بندہ اِک وقت اِکو قبر وِچ دفن ہو سکدا اے- بُہت سارِیاں قبراں کِس طرحاں؟</p>
<p>   * ایہی تاں عجیب گل اے- )اِک ہئوکا( بندہ زِندگی دے بے رحم سفر وِچ ثابت نہیں رہندا، اوہدے بُہت سارے ٹُکڑے ہو جاندے نیں، تے آہستہ آہستہ وقت دی مِٹی دے ہیٹھاں دفن ہوئی جاندے نیں- اِک بندے نوں تلاش کرن لئی اوہ سارِیاں قبراں پٹ کے سارے ٹُکڑیاں نوں تلاش کرنا پیندا اے- ہے ہِمت اینیاں سارِیاں قبراں پٹن دی؟</p>
<p>؟  واہ، سوال تے میں کرنے سن- ایہہ کائونٹر اٹیک اے؟</p>
<p>   * ہسن والی گل نہیں ایہدے وِچ- مذاق نال کُجھ پلے نہیں پینا تیرے- پلے تاں محنت نال ای پوے گا-</p>
<p>؟  پر تیرے سارے ای ٹُکڑے دفن نیں؟</p>
<p>   * )رتا سوچ کے( نہیں، سارے نہیں- کُجھ ایدھر اودھر کِھلرے وی پئے نیں- لبھنے پین گے-</p>
<p>؟  چل میرے نَونہہ تیار نیں قبر پٹن لئی- پوٹے وی- تے کِھلرے ٹوٹیاں تک دا سفر کرن لئی وی تیار آں- اُٹھ پہلی قبر دا راہ وِکھا-</p>
<p>   * میرا ٹُکڑا لہور دے اِک مکان دی چھت تے پئی الانی منجی دے وان دِیاں وِرلاں وِچ دفن اے- اوہدے اُتے ترکالاں ویلے لیٹ کے مینوں ڈُبدے سُورج نال اودھروں رنگے ہوئے تے ایدھروں دُودِھیا توں سیاہی مائل ہوندے آسمان دی بے کِنار ندی وِچ تیردے ہوئے بے انت کالے کھمب نظر آئوندے سن- گھراں نوں جاندے کاں- ہر شام مینوں آسمان دا اوہ بدلدا رنگ ویکھن دا نشہ سی- نہ ویکھیاں بدن ٹُٹدا سی- گھراں نوں جاندے کاں مینوں دُنیا دا سبھ توں وڈا رہس جاپدے سن، اِک طِلسم- تے مینوں اوہناں دِیاں سارِیاں گلاں، آہلنیاں وِچ پُہنچ کے کھمباں نوں سمیٹ کے تہہ کر کے نِسل ہو کے سونا، چھاتی تے چُنجھ ٹِکا کے، دوہاں کاواں دے لاڈ )جیہڑے میں قیاس لیندی ساں کیونکہ گھر دی چھت تے بنے لکڑاں کولیاں والے کوٹھے دے گُھرنِیاں وِچ میں کبوتراں نوں لاڈ کردیاں ویکھیا ہویا سی( ، اوہناں دِیاں نِکیاں نِکیاں گلاں، نِکے نِکے ہاسے روسے، تے پھیر نِیندر، تے اگلی سویر سُورج دی پہلی کِرن توں وی پہلاں جاگنا تے چانن دی کِلکاری نال تھرکدے کھمباں نال گوں گوں کے آہلنے والے رُکھ تے ایدھروں اودھر اُڈنا، ٹاہنیاں تے تِھرکنا، سیاہ کالے رنگ دی چمک، سبھ نظر آئوندا سی- میرا اِک حِصہ جیویں اوہناں دے نال ای اُڈ کے اوہناں دے آہلنیاں وِچ چلا جاندا سی-</p>
<p>بُہت مگروں مینوں میری ماں نے جِھڑکیا، وڈی ہو رہی ایں تُوں- ایس طرحاں ترکالاں ویلے گھنٹیاں بدھی کوٹھے تے بہن دا کیہ کم؟ کاواں دی گل سُن کے ڈانٹیا، 'پاگل ایں تُوں تے- کاواں دے کوئی آہلنے اُوہلنے نہیں ہوندے-</p>
<p>پر اوہناں دا گھر کِتے ہوندا اے؟</p>
<p>کِتے وی نہیں-</p>
<p>جاندے کِتھے نیں پر اوہ؟</p>
<p>درختاں تے بہہ کے رات کٹن واسطے-</p>
<p>پر سوندے کِتھے نیں؟</p>
<p>کہیا اے نا درختاں اُتے' اوہناں کِھجھ کے کہیا-</p>
<p>پر گھر توں بِنا سوندے کِس طرحاں نیں؟</p>
<p>سِر نہ کھا-</p>
<p>میرا اوہ حِصہ جیہڑا روز کاواں دے نال اوہناں دے آہلنیاں وِچ جاندا ہوندا سی، ذبح ہو رہیا سی- پھیر نہ لہور رہیا )اُنج تاں اوہ وسے قیامت تک( ، نہ اوہ چھت رہی، نہ اوہ الانی منجی، نہ اوہ آسمان، نہ اوہ کاں- میرا اِک حِصہ اجے وی اوتھے دفن اے- ہِمت ہے تاں قبر پٹ، تے کڈھ-</p>
<p>؟  پہلاں توں مینوں سارِیاں قبراں وِکھا لے-</p>
<p>   * )ہس کے( پِچھوں پٹیں گی؟ اینتھروپالوجِسٹ وانگوں!</p>
<p>؟  ہُن میں مذاق دے مُوڈ وِچ نہیں- اگلی قبر؟</p>
<p>   * میرے دُوجے ٹُکڑے نے بلدیو ناں دے اِک آدمی دِیاں بُھورِیاں اکھاں دِیاں جِھمنیاں نال لٹک کے پھاہا لے لیا سی- بلدیو میرے کولوں باراں تیرھاں ورھے وڈا سی- آپنے آپ نوں میرا 'ساجد' کہندا سی- میں اودوں مساں پندراں کُو ورھیاں دی نہایت بے وقوف تے بُہت امیچیورڈ کُڑی ساں- پر اوہدا اِک پروفیسر سی جو اوہنوں 'رانجھا صاحب' کہندا سی- رانجھے دی گُڑھتی جِس نوں مِلی ہووے اوہ بھلا کوئی دلیری والا کم کر سکدا اے کدے؟ دلیری واسطے تاں مِرزے دی گُڑھتی چاہیدی اے- ایسے کر کے اوہنے نہ مینوں کدے چھویا، نہ میری بانہہ پھڑ کے آپنے گھر دِیاں مُہاٹھاں دے پار لے گیا- پر اوہدی مُحبت نے میرے کوارے تے الوئیں سُپنیاں نوں تے احساساں نوں شیشے وانگوں تڑکا دِتا- ایہہ گل اٹھائی ورھے پُرانی اے، پر اجے تک وی اوہ تِڑکِیاں کِرچاں میرے ویڑھے وِچ کِھلرِیاں ہوئیاں نیں- کدے لمیاں، ویران، تے نِیندروں سکھنیاں راتاں وِچ ننگے پَیریں جے ویڑھے وِچ نِکل جاواں تاں پَیراں وِچ چُبھدِیاں نیں، تے سُرخ لہو نال رنگیاں جاندِیاں نیں- کدے پربھات دے ٹِکے ہوئے اکانت وِچ سُورج دِیاں کِرناں دے آہستہ آہستہ جاگدے ستے رنگ ستاں سُراں وانگوں آپنے سِینے وِچ لپیٹ کے، پھیر اِک اِک رنگ ڈولھدیاں رہندیاں نیں تے بِہاگڑا راگ گائوندِیاں رہندیاں نیں- اوہناں نوں ہُونجھن دی گل مینوں کُفر ورگی جاپدی اے کیونکہ میری 'میں' دا اِک ٹُکڑا اوہناں وِچ سما گیا ہویا اے-</p>
<p>؟  )ہئوکا بھر کے( کِسے کِھلرے ہوئے ٹُکڑے دی گل کر! کوئی خوشگوار گل! نہیں تے اُداسی دی ایس دُھند وِچ راہ لبھنا اوکھا ہو جاوے گا-</p>
<p>   * میرا اِک ٹُکڑا میری بڑی ای پیاری دھی ارپنا وِچ جیوندا اے- اوہدے ساہاں وِچ رلیا ہویا اے- جدوں اوہ کوئی بڑی گہری نظم لِکھدی اے، تاں مینوں لگدا اے میری 'میں' دا اوہی ٹُکڑا لِکھ رہیا اے- جو باقی دی 'میں' نہیں کہہ سکی، اوہ کہہ رہیا اے- جدوں اوہ کوئی پینٹنگ بناندی اے، تاں اوہدی پینٹنگ دے رنگاں وِچ میرا اوہی ٹُکڑا ساہ لیندا اے- جدوں اخبار وِچ چھپدے اوہدے کالم دی لوکیں تعریف کردے نیں، میرا اوہ ٹُکڑا زمین توں دو گِٹھاں اُتانہہ تُرن لگدا اے- پر کئی واری اوہدِیاں نظماں دی اُداسی جرنی بڑی اوکھی ہوندی اے- ماں ہاں نا- مثلا" جدوں اوہدی نظم وِچ سُورج اِک ٹٹیہنے وانگوں کِسے انھے کُھوہ وِچ ڈِگدا اے --- بے سہارا، جدوں رات دے سیاہ پُھل اُنیندرِیاں اکھاں وِچ کِھڑدے نیں، جدوں زِندگی دے کھنڈراں وِچ یاداں دے کبوتر آہلنے بناندے نیں، جدوں سُورج اوہ سیب بن جاندا اے جیہڑا آدم نے چکھیا سی…تے اصل وِچ اوہ سیب سی؛ سبھ کُجھ دی عادت پے جاندی اے دا سیب… جیہڑا سیب سُپنیاں تے آدرشاں دے سورگ وِچوں آدم نوں کڈھ کے دھرتی نال سمجھوتہ کر لین والی بے بسی تک لے آیا، جدوں ہر اِک دِن نوں زخمی پرِندے وانگوں اوہ آپنے ہتھاں دی بُک وِچ کج لیندی اے، تاں میں بُہت اُداس ہو جاندی آں- اوہدی ایہہ اُداسی شاید اوہنوں وِرثے وِچ مِلی اے- تے میں اوہنوں بُکل وِچ لپیٹ کے ایس کَوڑے گاڑھے دُھوئیں ورگے کوہرے توں بچا لینا چاہوندی آں، پر بچا نہیں سکدی- </p>
<p>؟  پھیر اُداسی دی گل؟ مینوں لگدا اے اج تیرے نال بہہ کے مینوں وی رونا پوے گا-</p>
<p>   * ہُن مینوں کُجھ نہ کہہ- نہ روک- اگے سُن- میری 'میں' دے دو ٹُکڑے فرانس دے اِک شہر لیو وِچ رہ گئے نیں- بڑی عجیب گل اے، اوس شہر دا ناں وی میں کدے نہیں سی سُنیا ہویا- کدے جُغرافیے وِچ وی نہیں سی پڑھیا- اچانک سوا تِن ورھے پہلوں اِک کالی بولی رات نوں اوہ ناں سُنیا، پھیر اوتھے گئی- اوہدِیاں گلیاں وِچ پاغلاں وانگوں تُردی رہی، اوہدی اجنبی ہوا وِچ ساہ لیندی رہی- پُورے چھ دِن- اوہ چھ دِن میری زِندگی دے سبھ توں اوکھے دِن سن- اوہناں دے اِک اِک پل وِچوں لنگھنا اگ وِچ نہان وانگوں سی- تے آخر اوس اجنبی شہر دی اِک اجنبی تے اُداس قبر گاہ وِچ میرا اِک ٹُکڑا سڑ کے راکھ ہو گیا --- سواہ تے ہڈِیاں دِیاں چار مُٹھاں، اِک سیلاں لگے لکڑ دے بکسے وِچ بند- تے دُوجا ٹُکڑا اجے وی اوس قبرگاہ دے کِسے اُداس بینچ تے سِر سٹ کے بیٹھا اے، آس پاس بیٹھے سفید سِراں تے ٹُٹِیاں جُھکیاں کمراں والے دو چار لوکاں توں بے خبر، جیہڑے چُھٹی والے دِن جاں دِن دیہار والے دِن جاں آپنے پیارے دے مرن والے دیہاڑے اوہدی قبر تے دو پُھل چڑھان آوندے نیں، تے پھیر گھڑی پل وِیران اُداس بینچاں تے دُھپے بہہ کے زِندگی دی بے بُنیادی بارے، تے موت دے تشدد بارے، تے زِندگی دے بے مقصد شور تے جیون دے آخری خوفناک پڑائ بارے چُپ چاپ سوچدے نیں، تے پھیر گھر تُر جاندے نیں- پر میرا اوہ ٹُکڑا اوتھے دی بینچ تے بیٹھا رہندا اے --- دُھپا ں وِچ، بدلاں وِچ، مِینہاں وِچ، ہواواں وِچ، برفاں وِچ، پالیاں وِچ- کِتھے جائے؟ اوس اجنبی شہر وِچ اوہدا کوئی واقف نہیں-</p>
<p>؟   تیرے گل لگ کے رون تے جی کردا اے- اچھا، اگلے کِسے ٹُکڑے دی گل کر-</p>
<p>  *  اِک بندہ سی- اوہنوں میں 'اوماں'  کہندی ساں- اوہنے میرا دِل جِتن واسطے ڈیڈھ سال محنت کیتی- مینوں چنگیاں کِتاباں پڑھنیاں، تے نوِیاں کِتاباں بارے گلاں سُننا چنگا لگدا سی- اوہ روز دو تِن سو صفحے پڑھ کے سوندا- مینوں تھئیٹر جانا چنگا لگدا سی، اوہ دِلّی دے ہر تھئیٹر وِچ ہون والے ہر ڈرامے دِیاں ٹِکٹاں خرِید کے میرے پِچھے پِھردا رہندا- مینوں میوزک چنگا لگدا سی، اوہنے وی ایہہ شوق پال لیا سی- چنگیاں فِلماں دا شوق سی، اوہ ہر شام مینوں فِلم لیجان لئی تیار رہندا- اوہ سکولاں دے بچیاں لئی گائیڈاں چھاپ کے ویچن دا دھندا کردا سی- جلندھر وِچ- مینوں اوہدا ایہہ کم پسند نہیں سی- )جیویں بچیاں نال کوئی پراسٹیچیوشن کر رہیا ہووے-( اوہنے ہولی ہولی آپنے اوس کم نوں بند کر دِتا- ودھیا رِیسرچ دِیاں کِتاباں تے لِٹریچر چھاپنا شُروع کر دِتا- )اج وی کدے کوئی اوہدِیاں چھپیاں کِتاباں دی تعریف کردا اے، تاں مینوں لگدا اے میری تعریف ہو رہی اے( اوماں پہلا مرد سی جِس نے میرے جِسم دی پیاس نوں تے رُوح دی بھٹکن نوں سمجھیا- سیکس دے پکھوں میری زِندگی دا ایہہ پہلا مرد سی، تے اج دی تاریخ تک آخری مرد- اوہدے جان توں مگروں میں ہر مُونہہ وِچ اوہدی تلاش کردی رہی آں-</p>
<p>ایہہ وی نہیں کہ میری ساری بھٹکن نوں اوہنے مِٹا دِتا سی- ایہہ وی نہیں کہ اوہنوں مِل کے میں اوہدی چھاں وِچ آرام نال سوں گئی ساں- عجیب مِٹھاس تے تلخی نال بھرے اوہ ورھے سن، تقریبا" پنج چھ ورھے، جیہڑے میں اوہدے نال گُزارے- عجیب گل ایہہ ہے کہ اوہنے میری بھٹکن نوں چِھل تراش کے ہور ٹینس کیتا، مِٹایا نہیں-</p>
<p>	اوہدا جانا شاید میرا قصور ای سی- ایمانداری نال سوچاں تاں میرا ای قصور سی، کیونکہ میں اودوں تک اجے جُھوٹھ مُوٹھ دا وی کمپرومائز کرنا نہیں سی سِکھیا- زِندگی نال ایکٹنگ والا سمجھوتہ وی نہیں -عجیب اصولاں دے چکر ویوہ وِچ پھسی ہوئی ساں، کہ جے مُحبت ہے تاں اوہ ثابت ہونی چاہیدی اے، کہ اوہدے وِچ ایمانداری تے دیانتداری ہونی چاہیدی اے، کہ اوہ چِٹے دِن وانگوں پاک، شفاف تے ساہمنے دِسن والی چیز ہوندی اے --- زِندگی دے ہر پل وِچ ، ہر ساہ وِچ، ہر عمل وِچ محسوس کرن دی تے ہون تھین دی چیز ہوندی اے، چھُپان دی چیز نہیں ہوندی، کہ چھُپان والی ہر چیز ناپاک ہوندی اے، کہ جے بندہ اندروں سوچے کہ اوہ جو وی کر رہیا اے، ٹھیک کر رہیا اے، تاں کِسے کولوں چھُپائے کیوں، تے جے چھُپان دے قابل بھیڑی گل سمجھے تاں کرے کیوں، کہ جے کِسے نوں پیار کرئیے تاں اوہدِیاں پلکاں دی جُنبش توں من دی گل سمجھ آ جانی چاہیدی اے، جے دسن دی لوڑ باقی رہ گئی تاں مُحبت دی توہین اے، کہ جے اوہ میرا مرد سی تاں میں اوہدی ثابت ذِمے واری ساں --- کم از کم ایموشنل سیکیورٹی مینوں دینی تاں اوہدی ذِمے واری ہے ای سی- بس، ایہناں سارے اُوٹ پٹانگ اصولاں دے جنگل وِچ گِھری ہوئی میں اوہنوں وی آپنے نال اوس جنگل وِچ گھسیٹنا چاہوندی ساں- پر اوہ سیانا سی، تے سمجھدار- میرے نالوں سولاں ستاراں ورھے وڈا- کامیاب، دُنیاوی بندہ- تے سیانا بندہ جنگلاں وِچ کیوں بھٹکے گا بھلا؟ تے جدوں اوہ گیا، میری 'میں' دا اِک ٹُکڑا اوہدے نال ای تُر گیا- رُکھ دے پرچھاویں وانگوں- تے باقی بچ گئی دُھپ- اوس دُھپ وِچ میں اِکلی رہ گئی- مینوں رُکھ دے وی تے پرچھاویں دے وی واپس آئون دی اجے تک اِنتظار اے-</p>
<p>؟  اوہنوں واج کیوں نہیں مار لیندی؟</p>
<p>   * آواز مارنی توہین اے… آواز دین والے دی وی تے اوہدی وی جِس نوں آواز دئیے-</p>
<p>؟  پھیر اوہی اصولاں دا جنگل؟ ہُنے تاں تُوں کہیا سی، جاں شاید تیری گل توں لگا سی کہ ہُن تُوں زِندگی نال کمپرومائز کرن دی جاچ سِکھ لئی اے-</p>
<p>   * سِکھ لیندی، تاں میں اِک سِدھی سادی شریف زادی عورت ہوندی، جیہڑی ہر محلے دے ہر گھر وِچ خانداناں دی عِزت دی چوکیداری کردی ہوئی تینوں مِل جاوے گی- پر اوہ اجیت کور نہیں ہووے گی- اجیت کور دا اجیت کور ہونا ای اوہدا سراپ اے- میرا وی تے تیرا وی-</p>
<p>؟  پر لگدا اے زِندگی دے اِک ادھ مسئلے وِچ توں حالات نال سمجھوتہ کر لیا اے- مثلا" روٹی کمان والا مسئلہ-</p>
<p>   * ہاں، ایہہ اِک ہور ٹُکڑا اے میرا، جیہڑا روٹی لئی کم کردا اے- پر ایہنے وی آپنی پرستِھتی نال سمجھوتہ نہیں کیتا ہویا- تینوں بُھلیکھا لگا اے- ایس ٹُکڑے توں مینوں نفرت وی اے تے ایہدے تے مینوں ترس وی آئوندا اے- لوک کہندے نیں میں بڑی کامیاب بزنس وومین ہاں- پر اوہ میرا ٹُکڑا جیہڑا بزنس کردا اے، مینوں سبھ توں گھٹیا تے ذلیل لگدا اے- ایہدا ایہہ مطلب نہیں کہ مینوں کم کرنا چنگا نہیں لگدا- کم تاں میں دِن رات کر سکدی آں- تے زِندگی وِچ میں بتھیری ہڈ بھنویں محنت کیتی اے- پر ایہہ محنت ہور طرحاں دی اے- ایس ٹُکڑے نوں بُہت ایکٹنگ کرنی پیندی اے- گھٹیا لوکاں نال ہس کے گل کرنی پیندی اے- جیہناں لوکاں نوں مِلن تے دِل نہیں کردا، اوہناں نوں مِلنا پیندا اے، پارٹیاں تے جانا پیندا اے، خاص کر کے ایمبیسیاں دِیاں نہایت بور پارٹیاں تے- کدے کدائیں گھر وی پارٹیاں کرنیاں پیندیاں نیں- تے مینوں ہنگامے توں سخت نفرت اے- محض واقف چہریاں دی بھیڑ وِچ دم گُھٹدا اے- صِرف اوہدے نال گل کرن تے جی کردا اے جیہڑا بندہ مینوں چنگا لگے- پر مُصیبت ایہہ اے پئی لکھاں وِچوں کوئی اِک ادھ بندہ ای چنگا لگدا اے، بس- ایہہ چُوزی نیس میری سنابری نہیں، میری مجبوری اے- پر نہ چنگے لگن والے بندیاں نوں وی مِلنا میرے اوس ٹُکڑے دی مجبوری اے- بھیڑ توں مینوں نفرت اے، پر ایس ٹُکڑے نوں بھیڑ وِچ رلنا پیندا اے- جے اوہ کدے بھیڑ وِچ گواچ جاندا، جاں بھیڑ نوں اِنجوائے کرن لگ پیندا، تاں میں اوہنوں وڈھ کے سٹ دینا سی- پر مینوں اوہدے تے رحم آئوندا اے، کیونکہ بِزنس دے دساں ورھیاں توں بعد وی اوہ ذبح خانے ول جاندے میمنے وانگ ڈڈیاندا اے، تے بڑیاں کاتر تے پُر نم اکھاں نال میرے ول تکدا اے-</p>
<p>	ایہہ ٹُکڑا اجے وقت دی قبر وِچ دفن نہیں ہویا- پر جِس دِن وی روٹی کمان لئی مینوں کوئی ہور وسیلہ لبھ پیا، میں ایہنوں آپ دفن کر دیاں گی- تے اوس دیہاڑے دوستاں وِچ بہہ کے سیلیبریٹ کراں گی-</p>
<p>؟  خُدا کرے اوہ دِن چھیتی آوے-</p>
<p>   * ہور بُہت سارے ٹُکڑے نیں، چھوٹے چھوٹے- لکڑ پاڑن لگیاں ایدھر اودھر اُڈن والے چھوڈیاں وانگوں پھیلے ہوئے- ایہہ دوستاں دِیاں زیادِتیاں نال ٹُٹے ہوئے ٹُکڑے نیں-</p>
<p>؟  ٹھیک آکھنی ایں- دُشمناں دی دُشمنی دی سمجھ آئوندی اے، ایس کر کے بندہ برداشت کر لیندا اے- پر دوستاں دی کیتی دُشمنی نال بس مُونہہ اڈیا رہ جاندا اے حیرانی نال، تے آپنی ہوند دا اِک ادھ چھوڈا اُڈ کے پرانہہ جا ڈِگدا اے، کیونکہ اوس دُشمنی دا لاجک سمجھ نہیں آوندا، ایس کر کے اوہنوں برداشت کرنا وی باریک دھار توں تُر کے لنگھن وانگوں اوکھا اے-</p>
<p>   *  )ہس کے( تُوں تے فلاسفی دِیاں گلاں کرن لگ پئی ایں-</p>
<p>؟  ہور تیرے کول بہہ کے چرخہ کتاں گی؟ اچھا، کِسے ہور ٹُکڑے دی گل کر جیہڑا اجے دفن نہیں ہویا-</p>
<p>   * ہے! بُہت ای اہم، تے ضروری، تے محبوب ٹُکڑا- ایہدے ہون کر کے ای میں جی رہی آں- ایہہ میری 'میں' دا اوہ ٹُکڑا اے، جیہڑا میری چھاتی دے پِنجرے وِچ قید اے- ہر ویلے میری چھاتی دے اندر کُلبُلاندا اے- ایہہ ٹُکڑا بُہت سارا لِکھنا چاہوندا اے، ڈھیراں دے ڈھیر کِتاباں پڑھنیاں چاہوندا اے، آوارگی نال گُھمنا چاہوندا اے، میوزک سُننا چاہوندا اے، تھئیٹر، فِلماں، پینٹنگز، سکلپچر، تصوِیراں، خُوبصُورت گھر، پھب والے تریمتاں مرداں دے چہرے، بچیاں دِیاں کِلکارِیاں، سیال دِیاں دُودھیا تے ہُنال دِیاں سلُونیاں دُھپاں، گرمیاں وِچ رات دے اخیرلے پہر ٹھنڈی ہوا دا اِک جھونکا، تے ساری ساری رات تاریاں دے تھلے سون دا تے جاگن دا نشہ، تاریاں دی تور تے ٹُھمک پرکھن دی نظر، تے سارے برہمنڈ وِچ ہزاراں دُنیا دے رتھاں دے پہیاں دی بُہت دُوروں آوندی بُہت گہری ہُنکاردی گُونج، پنچھیاں دے آہلنے، گھنے جنگلاں دی مہک، گِلی مِٹی دی خُشبُو، پَیراں دِیاں ننگیاں تلیاں ہیٹھاں دُور دُور تک پھیلیا ساوا کچُور کُولا گھاہ، خاموش جھیلاں دے دوالے وِیران پگڈنڈیاں، پہاڑاں دِیاں چڑھائیاں --- جدوں لگدا اے کہ اگلا قدم ہور تے بس آسمان دی نیلاہٹ نوں چھویا جاوے گا، رنگاں دی بھیڑ، ودھیا چِکنے تے جاندار کاغذاں دا ڈھیر، گُوڑھیاں موٹے ٹِپس والیاں تے روانی نال لِکھن والیاں قلماں، کُھلے پر نِگھے کمرے، کمریاں وِچ پھیلے اکھاں نوں چنگے لگن والے رنگ، میرے کول کم کرن والے لوکاں دے خوش تے کنٹینٹیڈ )contented ( چہرے --- ایہناں سبھناں دی شِدت نال ضرورت محسوس ہوندی اے- جیویں بُھکھ لگدی اے-</p>
<p> ایس کُلبُلاندے چھٹپٹاندے ٹُکڑے نوں میں ورھیاں توں 'کل سہی' کہہ کے ٹالدی رہی آں- کدے پُچکار نال، کدے بے رحمی نال، کدے جِھڑک کے، کدے ورچا کے- پر ایہہ کدے وی ورچیا نہیں، ورھیاں توں پِنجرے وِچ ہُنے ہُنے بند ہوئے اِک ڈرے سہمے خرگوش وانگوں سیکھاں توں سیکھاں تک دی چار گِٹھ دُوری، عجیب بوکھلاہٹ وِچ تے کردا رہندا اے- ایدھروں اودھر- اودھروں ایدھر- تے بڑیاں ترس منگدِیاں بِھجیاں اکھاں نال میرے ول تکدا اے- تے میں ویکھدی آں اوہدِیاں اکھاں وِچ بے پناہ بے بسی، بوکھلاہٹ، انتاں دی حیرانی، معصومیت، ذبح ہو رہے جانور دی تکنی، ترس دی یاچنا، غُصہ، ودروہ، سیکھاں نوں دنداں نال کُتر سٹن دا چٹانی اِرادہ، سیکھاں نال پِنڈا زخمی کر کے مر جان دا تہیہ، اِک خاموش طُوفان- سیکھاں دے وِچکار آپنی پیازی تُھوتھنی اڑا کے سیکھاں دی چوڑائی نوں موکلیاں کر لین دی، تے باہرلے آسمان دی آزاد نیلاہٹ نوں آپنے کول بُلا لین دی سیلف ڈیسیپشن- </p>
<p>؟  ہور تاں سبھ گلاں تیریاں تھوڑِیاں بُہت سمجھ آ گئیاں نیں، پر لِکھن دی گل نوں کل تے ٹالن دی گل سمجھ نہیں آئی-</p>
<p>   * مینوں آپ وی نہیں آئی- جِس دِن آئی، تینوں ہاک مار کے سداں گی تے سمجھا دیاں گی- ہو سکدا اے، ایہہ محض آلس ای ہووے- )کیونکہ بڑی شرمناک گل اے، ایس کر کے میں ایہدا اقِبال کرنوں سنگدی ہوواں- آپنے آپ اگے وی-( ہو سکدا اے آس پاس دے رولے وِچ ِلکھیا نہیں جا سکدا-</p>
<p>	ایہہ وی ہو سکدا اے شاید کہ جدوں میں بُہت ساری، نہ جری جان والی پِیڑ وِچوں گُزر رہی ہوواں تاں نہیں لِکھ سکدی- بُہت مگروں جدوں درد دی چیخ ہوٹھاں دے پرلے پاسے جرن دی جاچ آ جاوے، جاں اوہ چیخ باہروں ای ضبط ہو جاوے )ضبط ہوئی کِتاب وانگوں( ، تے میں اوس خاموش ہو رہے درد دِیاں سارِیاں تہاں نوں باہر کھڑو کے ویکھ سکاں )بے لاگ ہو کے نہیں، کیونکہ ہر درد دے نشان رُوح وِچ اُکرے جاندے نیں --- تتیاں سلاخاں نال، جِس طرحاں پُرانے سمیاں وِچ قیدیاں دے پِنڈے تے نشان اُکر دیندے سن --- تے اوہدے توں بے لاگ کدے ہویا ای نہیں جا سکدا- جو اج میں ہاں، اوہ سارے گُزرے حادثیاں دا مجموعہ ای تاں ہاں( اودوں ای لِکھ سکدی آں- تے درد دی شِدت نے تے وقت دی دُشمنی نے پِچھلے بُہت سالاں توں اِک پل لئی وی رہائی نہیں دِتی- اگ وِچ نہان دا کُجھ اجیہا عالم رہیا دوست، کہ کاغذاں نے تاں سڑنا ای سی، لِکھن والیاں اُنگلاں وی سڑ گئیاں-</p>
<p>؟  لِکھن دی لوڑ جدوں لہو وِچ شِدت نال محسوس ہوئی، تاں اُنگلاں دے سڑے ہوئے ٹُھوٹھاں وِچوں شاید نویاں اُنگلاں کرُونبلاں وانگوں اُگ آئون گِیاں-</p>
<p>   * شاید )اِک ہئوکا(</p>
<p>؟  اِک گل ہور…</p>
<p>   * ٹھہر جا رتا- تُوں تے ایس طرحاں میرے تے سوال کرنی پئی ایں جیویں جج ہوویں…</p>
<p>؟  )ہس کے( جج نہیں، اِکو بندے دا اِنکوائری کمیشن-</p>
<p>   * اِک سوال ہُن میں تینوں پُچھنی آں- تُوں ہر ویلے ایہہ جیہڑا مُسکراہٹ دا مکھوٹا پائی رکھنی ایں…</p>
<p>؟  مکھوٹا؟ مکھوٹا تاں بڑا سہج لفظ اے- بُرقع… اِک واری پا لیا تے بس- پھیر لاہ کے کِلی تے ٹنگ لیا- ایہہ تاں محنت کشی دا ماملہ اے- چہرے تے مُسکراہٹ چِپکائی رکھن واسطے بُہت تردد کرنا پیندا اے میری جان- )ہئوکا بھر کے( سارے مسلز دُکھن لگدے نیں، جبڑے اینٹھ جاندے نیں-</p>
<p>   * پر کیوں؟ کاہدے لئی؟</p>
<p>؟  )ہئوکا، بُہت ای ڈُونگھا( ہر بندے نے آپنی آپنی صلیب موڈھیاں تے چُکی ہوئی اے- ہر بندہ گولیئتھ تک آپے تُر کے جاندا اے، صلیب دے بھار ہیٹھاں پِسدا ہویا- کِسے نوں کیہ حق اے، دُوجے دا بھار ودھاندا رہے؟</p>
<p>   * پر راتیں جِس ویلے میرے کلیجے نال لگ کے رونی ایں…</p>
<p>؟  لگدا اے، میں کڑکدی دُھپ ہاں، مینوں چھاں دی تلاش اے- میں پیاس ہاں، مینوں سمُندر جیڈے پانی دی تلاش اے- میں بیابان وِیرانی آں، مینوں اِک گھر دی تلاش اے- میں اِکلی آں، مینوں ساتھ دی تلاش اے- میں… خیر جان دے- آپنی چھاویں کھڑون وانگوں آپنے آپ دے گل لگ کے رونا…</p>
<p>   * چُپ، رو ای نا پویں ہُنے!</p>
<p>؟  نہیں، اینی سوکھی نہیں روندی- میں تاں باز آں- اوہ زخمی ہو کے درخت دی سبھ توں اُچی ٹاہنی تے جا بہندا اے- چُپ چاپ- اِکلا، آپنے ای زخماں توں شرمسار-</p>
<p>   * او خُدایا- )ہئوکا، اِک خاموش چیخ ورگا(</p>
<p>؟  چھڈ! تینوں اِک کہانی سُناواں- اِک بندہ سی- ساری ساری رات اوہنوں نِیندر نہیں سی ائوندی- ڈاکٹر کول گیا- اوہنے سائیکئیٹریسٹ کول بھیج داتا- سائیکئیٹریسٹ نے اوہنوں پنج ست سِٹنگز دِتیاں- آخر فیصلہ سُنایا، 'ہور کُجھ نہیں، تیرے من وِچ بُہت گہری اُتری ہوئی اُداسی اے- خوش رہن دی کوشش کر-' 'کِس طرحاں خوش رہواں ڈاکٹر صاحب؟ خوشی تاں زِندگی دے صحرا وِچ دُور دُور تک وی نظر نہیں آوندی-' ڈاکٹر نے کہیا، 'اِنج کر، فلانے تھئیٹر وِچ ہر سنیچر دی شام نوں جایا کر- اوتھے اِک مسخرا سنیچر دی شام نوں آپنا شو دیندا اے- مذاق کردا اے، پینٹومائیم کردا اے، لوکاں نوں ہسا ہسا کے ڈِھڈیں پِیڑاں پا چھڈدا اے- ہور کُجھ نہیں، تاں ہفتے وِچ دو کُو گھنٹے تُوں ہس لیا کریں گا- شاید ایہدے نال ای کُجھ فرق پے جاوے-' اوہ بندہ نِیویں پا کے چُپ ہو گیا، تے پھیر آہستہ جیہے کہن لگا، 'ڈاکٹر، میں ای اوہ مسخرا آں-'</p>
<p>…</p>




<p>حضرت امام مالک آکھدے نیں، ''جدوں میں بال ساں میں گاون وجاون والیاں دے پِچھے پِچھے لگا رہندا ساں تے اوہناں توں گاون سِکھدا ساں- اِک دیہاڑے میری ماں نے مینوں آکھیا:</p>
<p>پُترا! گاون والا کوجھا ہووے تاں لوکیں اوہدا گاون پسند نہیں کردے- توں گاون وجاون چھڈ دے تے فِقہ دا عِلم پڑھیا کر- کیونجو کوجھی شکل نال فقیہہ دا کُجھ نہیں گواچدا-</p>
<p>'اوہناں دی مت لے کے میں گاون والیاں نال یاری چھڈ دِتی تے فِقہ پڑھن لگ پیا-</p>
<p>)تاریخ ادب عربی، زیات(</p>



<p>نجم حسین سیّد</p>

<p>خیال کہ کھیال</p>

<p>انت نہ پھولو جی</p>
<p>اکھیاں دی چھوہ بھال</p>
<p>بھریا کیہ ڈولھو جی</p>
<p>سکھنے دی کرو سمھال</p>
<p>انت بُھلاوا جے</p>
<p>ڈھیر دے اندر ڈھیری</p>
<p>اِک تک پُورن ہے</p>
<p>جو میری نہ تیری</p>
<p>کُھلے نہ کھولو جی</p>
<p>بند ہے وہم خیال </p>
<p>سُنن مِلاوا جے</p>
<p>کہن وچھوڑے نال</p>
<p>…</p>




<p>عابد عمیق</p>

<p>بُلھے شاہ بارے</p>

<p>ایہو ساڈا ویس پُرانا</p>
<p>ایہو نواں نکور </p>
<p>جیویں ساون مانہہ دے بدل</p>
<p>جیویں دریاواں دا پانی</p>
<p>جیویں جُھمر</p>
<p>جیویں بُلھا</p>

<p>ایہو ساڈا ٹُکر پانی</p>
<p>ایہو ساڈا ہانی</p>
<p>…</p>







<p>مظہر تِرمذی</p>

<p>شبد</p>

<p>اسیں ایہناں دے جگ وِچ</p>
<p>آپنے ہون دے مان تے</p>
<p>اِک رات گُزارن آئے ہاں</p>
<p>ایہہ ساڈے اکلاپیوں جمیاں کُھنباں</p>
<p>جیہناں تے تُبکا تُبکا تریل پوے</p>
<p>دُکھ سُکھ ویلے گھر آئے مہمان نیں ایہہ</p>

<p>ہیٹھ سمُندر تردیاں</p>
<p>ایہہ پریاں کوہ قاف دِیاں</p>
<p>کدیں ایہہ مینوں چِڑیاں لگن برفاں تے</p>
<p>کدیں بے انت سمُندراں اُپر اُڈدے کاگ</p>
<p>کدیں ایہہ گُنبداں اُپر بہہ بہہ کرن کلول</p>
<p>کون اے تیرے کول؟</p>
<p>…</p>



<p>انجم</p>

<p>چِھلتر</p>

<p>جدوں کدیں گھر وِچ کِسے نوں</p>
<p>چِھلتر چُبھی اے</p>
<p>تے اوہنے میرے توں کڈھائی اے</p>
<p>کہندے</p>
<p>توں ہورے کِنج کڈھنی ایں پِیڑ ای نہیں ہوندی</p>
<p>تے نہ ای سانوں جاچ اے</p>

<p>جِس دِن میرے ہتھ وِچ</p>
<p>چِھلتر چُبھی تے</p>
<p>کیوں جو کِسے نوں جاچ نہیں سی</p>
<p>تاں واسطے میں آپ آپنی چِھلتر کڈھن دی کیتی</p>
<p>میں کَھبی آں</p>
<p>تے چِھلتر کُھبی وی ایسے ہتھ</p>
<p>سجے ہتھ نال میں کیہ کرنا سی</p>
<p>جانو ہتھ ای نہیں پیا</p>
<p>تے سبھ دِیاں چِھلتراں بنِا پِیڑ توں کڈھن والی 	نے</p>
<p>آپنی اُنگل لہو لہو کر لئیo</p>
<p>سلیم شہزاد</p>

<p>قِصہ جوڑن اوکھا ہوندے  1</p>

<p>	قِصہ جوڑن</p>
<p>		اوکھا ہوندے</p>
<p>			یار اساڈے</p>
<p>	ونکو ونکی</p>
<p>		 جگ دے پھیرے</p>
<p>			ہکو لِنگیں</p>
<p>	چام چڑِک دے پَیریں</p>
<p>		بدھ کے</p>
<p>			قِصہ آپ بناون</p>
<p>	ہِکو قِصہ </p>
<p>		ہِک کہانی</p>
<p>		بیٹھک سنگت</p>
<p>			یار وچارے</p>
<p>	ہِک بئے دی گالھ</p>
<p>		سُناون</p>
<p>		قِصہ جوڑن اوکھا ہوندے</p>
<p>			قِصہ جُڑ نہیں سگدا</p>
<p>2 </p>
<p>	قِصہ جوڑ کے</p>
<p>		بھج جو پوندن</p>
<p>		ہِک بئے دے</p>
<p>			اگوں پِچھوں</p>
<p>	گِیٹی ڈنڈا</p>
<p>		ہِک ہا قِصہ</p>
<p>	گِیٹی وڈی</p>
<p>		ڈنڈا چھوٹا</p>
<p>	ہِک بئے دا متھا بھنن</p>
<p>	قِصہ جوڑن</p>
<p>		قِصہ جُڑ نہ سگے</p>
<p>3 </p>
<p>	وت کوئی  ہکل مارے</p>
<p>		یار، اساڈے گھر وِچ قِصہ</p>
<p>	ہِک بئے نال جُڑدا ناہیں</p>
<p>		بِک بئے نال لڑدا رہندے</p>
<p>	بال اساڈے قِصہ سُندِن</p>
<p>		رات ڈراکل</p>
<p>		ساڈے ہتھ تے</p>
<p>	پورے شہر دِیاں نہراں لبھے</p>
<p>		ساڈے متھے</p>
<p>		ہِکو</p>
<p>		وٹ اے</p>
<p>	اوہو وٹ ول---- </p>
<p>		قِصہ بندے</p>
<p>	)1- رفعت عباس کیتے(</p>
<p>	…</p>



<p>مِلن گھڑی دا رتا جادُو</p>
<p>چونہہ کنّیاں وِچ بجّھا</p>
<p>ہر اِک موسم ایس دہلیزے</p>
<p>سیس جُھکا کے مُڑیا</p>

<p>تیرا پیار اشوکا چیتی</p>
<p>دھرتی جھل نہ سکے</p>
<p>من دے پُھل مناں وِچ کِھڑدے</p>
<p>اکھیاں نے نہ تکے</p>
<p>)امرتا پریتم(</p>


<p>محمود خیام</p>

<p>اج دی گل</p>

<p>لوکاں توں وکھ بہہ بہہ لوکیں ادھے تھی گئے</p>
<p>پُورا پُور نہ ہویا</p>
<p>بُوٹے بُور آزادی---- </p>
<p>--- چَیندیاں چَیندیاں رُک گئے</p>
<p>ساہواں دے وِچ وِتھاں لبھ لبھ</p>
<p>وکھو وکھ غُلامی لبھی</p>
<p>مِٹی چَیندیاں ہتھاں دے وِچ لوہا آیا</p>
<p>آٹومیٹک دِناں دے وِچ</p>
<p>دِل دی کَیڑ نہ گِھدی</p>
<p>نکو نک کواٹراں وِچوں</p>
<p>ٹھنڈی وائ نہ لنگھی</p>
<p>نہ بیلی نہ سنگی</p>
<p>خلقت رہ گئی ننگی</p>
<p>…</p>



<p>عبداللہ انجم</p>

<p>نظم</p>

<p>سنجان واسطے اکھاں نال کن وی چاہیدے نیں</p>
<p>گتے تے کاگد نال 	کانے 	وی چاہیدے نیں</p>
<p>میرے اندر دا بھے</p>
<p>میری پکی فصل نوں اگ لانا چاہندا اے</p>
<p>اِس توں پہلاں </p>
<p>اِس ترٹھ نال مُک جاواں</p>
<p>بال دی سلیٹی وانگ</p>
<p>ٹُٹ بھج	جاواں</p>
<p>فصل نوں کاگد تے لاہ لواں</p>
<p>انتر دے چِٹے کاگد اُتے</p>
<p>چِٹے اکھر کون پڑھسی</p>
<p>باہر دی سلیٹ تے سلیٹی دے ٹوٹے چاہیدے نیں</p>
<p>انتر تے باہر دے اکھراں دی سنجان لئی</p>
<p>انتر دِیاں اکھاں تے کن	چاہیدے نیں</p>
<p>…</p>


<p>نجم الحسنین حیدر</p>

<p>نظم</p>
<p>)ریڈ اِنڈین قبیلے دے سردار سئیٹل دی تقریر توں(</p>

<p>واشنگٹن دے ٹھیکیدارا---- !</p>
<p>تیرے مُونہوں تے یاری دے شبد پُھٹدے نیں</p>
<p>پر تیری اکھاں دے ڈیلیاں وِچ</p>
<p>ساڈی دھرتی دے نقشے قید نیں</p>
<p>اسیں کیوں ویچئیے آپنی دھرتی</p>
<p>پھیر توں ---- آپنی دھرتی نال کیہ سلوک کیتا اے</p>
<p>تیرے سارے چِٹّم چِٹّے شہراں وِچ</p>
<p>اِک تھاں وی اجیہی نہیں</p>
<p>جِتھے خموش وائلن دیاں تاراں نوں</p>
<p>چِینے کبوتر چُنجھاں نال چھیڑدے ہوون</p>
<p>اِک تھاں وی اجیہی نہیں</p>
<p>جِتھے سلونی چُپ دا پہرہ ہووے</p>
<p>اِک تھاں وی اجیہی نہیں</p>
<p>جِتھے اُڈنہارے کیڑیاں دے پراں دی سرسرہٹ</p>
<p>طبلیاں وانگوں کسے ہوئے کناں دے پردیاں تے</p>
<p>کنیاں بن کے ---- !</p>
<p>کِن مِن کِن مِن کِردی ہووے</p>
<p>تیرے پُورے امریکہ وِچ اِک تھاں وی اجیہی نہیں</p>
<p>تیرے پورے امریکہ وِچ اِک تھاں وی اجیہی نہیں</p>
<p>تیرے ماس چِ ریڈیو ایکٹیویٹی ذہن چِ نیوٹران</p>
<p>تے ہتھاں چِ ڈالر ڈالر ڈالر بس ڈالر نیں</p>
<p>ایس توں اڈ---- توں جاندا ایں</p>
<p>کہ تیرے جیہے مرنوں بعد دھرتی بُھل جاندے نیں</p>
<p>پر اسیں دھرتی رنگے آں </p>
<p>دھرتی ساڈی ماںاے</p>
<p>سگندھیاں چِ گُنھے ہوئے پُھلاں نال لدیاں شاخاں</p>
<p>ساڈِیاں بھیناں نیں</p>
<p>پہاڑاں دِیاں ٹِیسیاں، گھوڑے دے جُثے دی گرمی</p>
<p>تے گھاہ دِیاں تِڑاں ---- ساڈے جِی نیں</p>
<p>پھیر وگدے پانیاں چوں دی</p>
<p>اسیں آپنے پُرکھاں دِیاں واجاں دی</p>
<p>پرتار سُندے آں</p>
<p>نہیں----  واشنگٹن دے ٹھیکیدارا----  نہیں</p>
<p>اسیں گندیاں کرئیے تے کیوں کرئیے</p>
<p>آپنی دھرتی ---- ماں ورگی دھرتی</p>
<p>کیونجو اسیں جاندے آں</p>
<p>جے آپنے رویل ورگے بستر نوں</p>
<p>اسیں گندیاں کردے رہے تے</p>
<p>اِک رات ---- !</p>
<p>آپنی غلاظت ہتھوں ای سانوں مرنا پوے گا</p>
<p>نہیں ---- واشنگٹن دے ٹھیکیدارا ---- نہیں</p>
<p>اسیں کیوں ویچئیے آپنی دھرتی</p>
<p>ساڈا تے تیرا خُدا اِک اے</p>
<p>پر دھرتی اِک نہیں ہو سکدی</p>
<p>دھرتی اِک نہیں ہو سکدی</p>
<p>… </p>








<p>اِک کاں دے کالے پَر اُتے کالک لگ جاوے تاں اوہدا کُجھ نہیں وِگڑے گا پر اِک ہنس دے چِٹے کھمب اُتے داغ لگے تاں اوس نوں لُکایا نہیں جا سکدا-</p>
<p>)شیکسپئیر(</p>

<p>اسلم جاوید</p>

<p>ویلے دی مہار</p>

<p>ساون اکھیں سُرمہ پا کے</p>
<p>سوچ دے نِیر وِہاوے</p>
<p>اندر چِیکاں شور مچایا</p>
<p>کد تیک بھاجھڑ ڈکاں</p>
<p>چار چوپھیرے کال بولیندی</p>
<p>ہر کوئی ہر ول تکے</p>
<p>کُجھ نہ کِسے نوں دسے!</p>
<p>…</p>

<p>جیون</p>

<p>میں بندہ تے اِکو بندہ</p>
<p>بندہ بندہ آکھاں</p>
<p>جے بندہ نہ مینوں لبھے</p>
<p>بندہ کیہنوں آکھاں!</p>
<p>…</p>
<p>کلیم شہزاد</p>

<p>وقت وی کِنا ڈاڈھا اے</p>

<p>وقت نے… اِک اِک لمحے دے بدلے وِچ</p>
<p>میرے کولوں… اِک اِک ساہ نذرانہ لِتا</p>
<p>جد… ساہواں دی پُونجی مُکی</p>
<p>وقت نے… میتھوں پھیریاں اکھاں</p>
<p>وِچھڑن ویلے… اِس دی اکھوں</p>
<p>اِک وی… اتھرو چویا نہ</p>
<p>تے میں… اپنا سکھنا جُثہ لے کے</p>
<p>نھیری جُوہ وِچ… مِٹی دے سنگ مِٹی ہویا!!</p>
<p>…</p>



<p>اوس مورکھ توں بچو، جیہڑا آپنے آپ نوں دانا سمجھدا اے-</p>
<p>جیہڑے بندے نوں زمانہ نہیں سِکھا سکدا، اوس نوں کوئی دانا وی نہیں سِکھا سکدا-</p>
<p>)نوشیرواں(</p>


<p>توقیر چُغتائی</p>

<p>اتھرُو</p>

<p>تونڈی گلی نے وٹیاں نا</p>
<p>تے مینڈے بھروٹیاں نا</p>
<p>کوئی جوڑ تاں نہیں</p>
<p>پر وت بھی</p>
<p>مینڈے بُوہے توں گِھن کے</p>
<p>تونڈے پسارے تونکڑ</p>
<p>بے وسی نے کنڈیاں نے</p>
<p>دھوڑے ای دھوڑے اے</p>
<p>میں بہوں حیلہ کیتا جے ڈگ گِناں</p>
<p>پر اتھرُو بہوں کوڑے اے</p>
<p>…</p>

</body></text></cesDoc>